\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage{kpfonts}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,intersections,through,backgrounds}
\usepackage{tikz-cd}
%\usepackage{tkz-euclide}
%\usetkzobj{all}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mdframed}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{theoremedefinition}[definition]{Théorème et définition}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\newtheorem*{notation}{Notation}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{rappel}{Rappel}
\newtheorem*{application}{Application}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\setlist[enumerate,1]{label=(\roman*)}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet}

\renewcommand{\k}{\mathbf{k}}
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\U}{\mathbf{U}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\F}{\mathbf{F}}
\newcommand{\doubleaccent}{\H}
\renewcommand{\H}{\mathbf{H}}
\newcommand{\Fe}{\mathcal{F}}
\newcommand{\E}{\mathbf{E}}
\newcommand{\slcr}{\P}
\renewcommand{\P}{\mathbf{P}}
\newcommand{\Co}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\Normal}{\mathcal{N}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\parm}{\S}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\textempty}{\O}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\Sp}{\mathop{Sp}}
\newcommand{\im}{\mathop{Im}}
\newcommand{\Id}{\mathop{Id}\nolimits}
\newcommand{\Card}{\mathop{Card}}
\newcommand{\Aut}{\mathop{Aut}}
\newcommand{\Var}{\mathop{Var}}
\newcommand{\GL}{\mathop{GL}\nolimits}
\newcommand{\SO}{\mathop{SO}\nolimits}
\newcommand{\diff}{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\Vect}{\mathop{Vect}\nolimits}
\newcommand{\car}{\mathbf{1}}

\parindent0pt

\usepackage{babel}
\usepackage{draftwatermark}

\everymath{\displaystyle}


\title{Formule sommatoire de Poisson}
\author{Vincent-Xavier \bsc{Jumel}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\SetWatermarkText{Brouillon}

\section*{Leçons}

241 ; 235 ; 246

\section*{Énoncé}

\begin{theoreme}
  Soit $I$ un intervalle de $\R$, non vide et non réduit à un point. Soit
  $E$ un $\K$-espace vectoriel de dimension finie ($\K = \R$ ou $\C$). Soit
  $f_n \colon I \to E$ une suite de fonctions. Supposons que
  \begin{enumerate}
    \item pour tout $n\in \N, f_n$ est de classe $\Co^1$ sur $I$ ;
    \item $\sum_{n\geqslant 0} f_n$ converge simplement sur $I$ en $\alpha
      \in I$;
    \item $\sum_{n\geqslant 0} f'_n$ converge uniformément sur tout segment
      de $I$.
  \end{enumerate}
  Alors
  \begin{itemize}
    \item $\sum_{n\geqslant 0} f_n$ converge uniformément sur tout segment
      de $I$ ;
    \item $\sum_{n=0}^{+\infty} f_n$ est de classe $\Co^1$ ;
    \item $\left( \sum_{n=0}^{+\infty} f_n \right)' = \sum_{n=0}^{+\infty}
      f'_n$.
  \end{itemize}
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soit $x \in I$, alors il existe $[a,b] \subset I$ contenant $x$ et
  $\alpha$, et on peut alors écrire, pour tout entier naturel $n$ \[ f_n(x)
  = f_n(\alpha) + \int_{\alpha}^x f'_n(t) \diff t . \] Par hypothèse, il
  existe alors une fonction $g$ continue telle que $\lim_{n\to +\infty}
  \int_{\alpha}^x f'_n(t) \diff t = \int_{\alpha}^x g(t) \diff t$.

  On peut alors expliciter $f$ comme la fonction définie pour tout $x \in
  I$ par $f(x) = \ell +  \int_{\alpha}^x g(t) \diff t$ où $\ell$ est la
  limite simple des fonctions $f_n$ en $\alpha$.

  Comme $g$ est continue, on a $\left(  \int_{\alpha}^x g(t) \diff t
  \right)' = g$.
\end{proof}

\begin{theoreme}
  Soit $f \colon I \times X \to \R$ une application. Supposons que
  \begin{enumerate}
    \item pour tout $u \in I, x \mapsto f(u,x) \in L_{\R}^1(\mu)$ ;
    \item $\mu(\diff x)$ -- pp, $u \mapsto f(u,x)$ est dérivable sur tout
      l'intervalle $I$ ;
    \item $\mu(\diff x)$ -- pp, pour tout $u \in I$, \[ \left \lvert
        \frac{\partial f}{\partial u}(u,x) \right \rvert \leqslant g(x)
      \text{ avec } g \in L_{\R}^1(\mu) . \]
  \end{enumerate}
  Alors la fonction $F(u) = \int_X f(u,x)
  \mu(\diff x)$ est définie et dérivable sur tout l'intervalle $I$, de
  dérivée \[ F'(u) = \int_X \frac{\partial f}{\partial u}(u,x) \mu(\diff x)
  .\]
\end{theoreme}
\begin{theoreme}
  Soit $f \colon \R \to \C$ une fonction de classe $\Co^1$ vérifiant $f(x) =
  O\,\left(\frac{1}{x^2}\right)$ et $f'(x) = O\,\left(\frac{1}{x^2}\right)$
  lorsque $\lvert x \rvert \to +\infty$. Alors pour tout $x \in \R$, \[
    \sum_{n \in \Z} f(x + n) = \sum_{n \in \Z} f^*(n) e^{2in\pi x} \text{ où
    } \forall n \in \Z, f^*(n) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(t) e^{-2in\pi t}
  \diff t . \]
\end{theoreme}

\begin{proof}
  Démontrons que $\sum_{n \in \Z} f(x + n)$ converge normalement (donc
  uniformément) sur tout segment de $\R$.

  Si $M > 0$ est tel que $\vert f(x) \rvert \leqslant \frac{M}{x^2}$ pour
  $\lvert x \rvert \geqslant 1$, il suffit d'écrire pour tout $K > 0$, pour
  tout $x \in [ -K, K]$, pour tout $n \in \Z$ tel que $\lvert n \rvert > K +
  1$, \[ \lvert f(x + n) \rvert \leqslant \frac{M}{(x+n)^2} \leqslant
  \frac{M}{(\lvert n \rvert - K)^2} . \] On a donc aussi que $\sum_{n \in
  \Z} f(x + n)$ converge simplement sur $\R$. On note $F$ sa limite simple.

  De même, la série de fonctions $\sum_{n \in \Z} f'(x + n)$ converge
  uniformément sur tout segment de $\R$. On applique donc le théorème de
  dérivation qui entrâine que $F$ est $\Co^1$ sur tout segment de $\R$ donc
  sur $\R$.

  On sait aussi que $F$ est 1-périodique. En effet, soit $x \in \R$, alors
  pour tout $N \in \N$, \[ \sum_{n=-N}^{N}f(x + 1 + n) = \sum_{n=-N+1}^{N +
  1} f(x+n) .\] Par passage à la limite $N \to + \infty$, on obtient
  $F(x+1) = F(x)$.

  On va désormais chercher à calculer les coefficients de Fourier de $F$.
  Comme la série de fonctions converge uniformément sur tout compact, et en
  particulier sur $[0,1]$ on pourra intervertir somme et intégrale. Soit $n
  \in \Z$, \begin{align*}
    c_n(F) & = \int_0^1 F(t)e^{-2in\pi t} \diff t \\
           & = \sum_{k=-\infty}^{+\infty} \int_0^1 f(t + k)e^{-2in\pi t} \diff t \\
           & = \sum_{k=-\infty}^{+\infty} \int_k^{k+1} f(t) e^{-2in\pi t} \diff t \\
           & = \int_{-\infty}^{+\infty} f(t) e^{-2in\pi t} \diff t
           & = f^*(n) .
  \end{align*}
  Comme, de plus, $F$ est de classe $\Co^1$, sa série de Fourier converge
  uniformément vers $F$.
\end{proof}

\begin{application}
  Soit $s > 0$, \[ \sum_{k=-\infty}^{+\infty} e^{-\pi n^2 s} = s^{-\frac{1}
  {2}} \sum_{k=-\infty}^{+\infty} e^{-\frac{-\pi n^2}{s}} . \]
\end{application}

\begin{proof}
  Soit $s > 0$. On applique la formule sommatoire de Poisson à la fonction
  $f \colon x \mapsto e^{-\pi sx^2}$. Les coefficients $f^*(n)$ sont donnés
  par, pour tout $n \in \Z$, \[ f^*(n) = \int_{-\infty}^{+\infty}
    e^{-\pi st^2} e^{-2in\pi t} \diff t = \frac{1}{\sqrt{\pi s}}
    \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-u^2} e^{\frac{-2i\pi nu}{\sqrt{\pi s}}}
  \diff u . \] On pose, pour $x \in \R$, \[ I(x) =
    \int_{-\infty}^{+\infty} \underbrace{e^{-u^2} e^{\frac{-2i\pi xu}
  {\sqrt{\pi s}}}}_{h(x,u)} \diff u . \]
  \begin{itemize}
    \item Pour tout $x \in \R, u \mapsto h(x,u)$ est intégrable sur $\R$.
    \item Pour presque tout $u\in \R, x \mapsto h(x,u)$ est dérivable sur
      $\R$.
    \item Pour $x \in \R$, \begin{align*} \left \lvert \frac{\partial h}
          {\partial x}(x,u)  \right \rvert & = \left \lvert e^{-u^2} \frac
          {2i\pi u}{\sqrt{\pi s}}e^{-\frac{2i\pi xu}{\sqrt{\pi s}}} \right
          \rvert \\ & = \frac{2\pi \lvert u \rvert }{\sqrt{\pi s}} e^{-u^2}
        \in L^1(\R) . \end{align*}
    \end{itemize}
    On a donc \[ I'(x) = -\frac{2i\pi}{\sqrt{\pi s}}
      \int_{-\infty}^{+\infty} u e^{-u^2} e^{ - \frac{2i\pi xu}{\sqrt{\pi
    s}}} \diff u . \] On calcule $I'(x)$ avec une intégration par parties :
    \begin{align*}
      v(u)  & =  e^{-\frac{2i\pi xu}{\sqrt{\pi s}}} & v'(u) & = -\frac{2i\pi xu}{\sqrt{\pi s}} e^{-\frac{2i\pi xu}{\sqrt{\pi s}}} \\
      w'(u) & =  ue^{-u^2}                          & w(u)  & = -\frac{1}{2}e^{-u^2}                                              \\
    \end{align*}
    On obtient alors \begin{align*}
      I'(x) & = \underbrace{ \left[ -\frac{1}{2} e^{-\frac{2i\pi
      xu}{\sqrt{\pi s}}} e^{-u^2}\right]_{-\infty}^{+\infty}}_{=0} -
      \frac{2\pi x}{s} \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-\frac{2i\pi
      xu}{\sqrt{\pi s}}} e^{-u^2} \diff u \\
      & = -\frac{2\pi x}{s} I(x) \\
    \end{align*}
    Ainsi, $I$ vérifie l'éqution différentielle : \[
    I'(x) + \frac{2\pi x}{s} I(x) = 0 . \]
    On obtient donc \[ I(x) = I(0) e^{-\frac{\pi x^2}{s}} = \sqrt{\pi}
    e^{-\frac{\pi x^2}{s}} . \]
    En réinjectant cette dernière égalité dans l'epxression de $f^*(n)$, on
    obtient \[ f^*(n) = s^{-\frac{1}2} e^{-\frac{\pi x^2}{s}} . \]
    Le résultat final s'obtient en posant $x = 0$ dans la formule sommatoire
    de Poisson.
\end{proof}

\section*{Bibliographie}

Analyse : Gourdon p 272
\end{document}
